%  -*- coding: utf-8 -*- 
\begin{enumerate}
\item
El  desarrollo,  examen,  creaci\'{o}n, utilizaci\'{o}n, oferta para venta o licencia  o  importaci\'{o}n  de  un  programa  de  ordenador que incorpore una invenci\'{o}n  aplicada a trav\'{e}s de ordenador no requerir\'{a} la autorizaci\'{o}n del due\~{n}o de la patente en caso de que:
\begin{enumerate}
\item
la invenci\'{o}n implantada en ordenador sea indispensable para conseguir la interoperabilidad de dicho programa del computador con otro u otros programas  de  ordenador   y siempre que no est\'{e} disponible una alternativa igualmente  eficiente  e  igualmente efectiva no patentada de conseguir tal interoperabilidad entre dichos programas;
\end{enumerate}
el  programa  de  ordenador  utilice  la  invenci\'{o}n implementada en el ordenador para conseguir tal interoperabilidad.

\item
Para lo relativo a este art\'{\i}culo ``interoperabilidad'' se define como la capacidad de un programa de ordenador para comunicar e intercambiar informaci\'{o}n con otro programa de ordenador y utilizar mutuamente la informaci\'{o}n intercambiada, incluyendo la capacidad  de usar, convertir o intercambiar formatos de ficheros, protocolos, esquemas o informaci\'{o}n de interconexi\'{o}n o convenciones, de forma que permita a este programa de ordenador trabajar con otro programa de ordenador y con los usuarios en todas las formas en que esta previsto su funcionamiento.
\end{enumerate}
